%! TEX root = master.tex
\chapter{Introducci\'on}

%\blockquote[\cite{hubbard2006teichmuller}]{Why is Teichm\"uller theory significant?
%All areas of mathematics tend to wax and wane, and Teichm\"uller theory in particular has gone through multiple cycles of popularity and unpopularity. There have been times when some (many?) mathematicians looked down on 1-dimensional complex analysis and on low-dimensional topology as special cases that are unrepresentative of general phenomena and unworthy of serious attention.}



El objeto de estudio del presente trabajo son las \emph{diferenciales cuadr\'aticas} y distintas estructuras tanto geom\'etricas como algebraicas que estas determinan.

Una diferencial cuadr\'atica sobre una superficie de Riemann se puede representar localmente como $f(z)dz^2$ donde el t\'ermino $dz^2$ es una <<mnemotecnia>> para recordar que dicha representaci\'on no se transforma igual que las funciones holomorfas bajo cambio de coordenadas, sino que satisface la siguiente condici\'on:

$$ f(z(w))\frac{dz}{dw}^2dw^2=f(z)dz^2$$

donde $z=\phi(w)$ es un biholomorfismo y $\frac{dz}{dw}=\phi^\prime$ es su derivada (n\'otese la semejanza con la regla de la cadena: $dz=\frac{dz}{dw}dw$)

Las diferenciales cuadr\'aticas son el an\'alogo <<cuadr\'atico>> de las 1-formas diferenciales holomorfas (tambi\'en conocidas como \emph{diferenciales abelianas}) y al igual que estas, se pueden integrar a lo largo de curvas, pero en este caso es necesario primero tomar la ra\'iz cuadrada de la diferencial cuadr\'atica. M\'as formalmente, si una diferencial cuadr\'atica $\theta$ esta representada en una carta por la expresi\'on $f(z)dz^2$ entonces, para cualquier punto en el que $f$ no se anule, existe una vecindad en la que la 1-forma $\sqrt{f(z)}dz$ es una forma holomorfa bien definida y \'esta se puede integrar a lo largo de cualquier curva que est\'e contenida en la vecindad. De esta manera se puede definir la integral de $\theta$ a lo largo de curvas (al menos localmente)  y dicha integral est\'a bien definida salvo signo. 

Fijando un punto $p$ en el que la diferencial cuadr\'atica $\theta$ no se anule, podemos definir la funci\'on:
$$\phi:\mathcal{U}\rightarrow \mathbb{C}$$
$$q\mapsto \int_p^q\sqrt{\theta}$$
Esta funci\'on est\'a bien definida (salvo signo) en cualquier vecindad de $p$ en la que la funci\'on $f$ tenga una raiz cuadrada definda; adem\'as es holomorfa con derivada no nula en $p$, por lo que es un biholomorfismo en una vecindad de $p$ y podemos tomarla como carta para la superficie. En dicha carta la diferencial cuadr\'atica est\'a representada por $dz^2$. La construcci\'on anterior muestra que, alrededor de cualquier punto en el que $\theta$ no se anule, existe una carta en la que la diferencial cuadr\'atica toma la forma $dz^2$. A las cartas que satisfagan esta condici\'on se les da el nombre de cartas normales.

La mayor\'ia de las estructuras geom\'etricas antes mencionadas se construyen calcando la correspondiente estructura euclidiana mediante las cartas normales, para lo cual, es \'util primero saber c\'omo son los cambios de coordenadas normales. Dado que, si $\phi$ y $\psi$ son dos cambios de coordenadas normales asociados a la misma diferencial cuadr\'atica $\theta$, entonces $\theta$ toma la forma $dz^2$ en ambas coordenadas, no es dif\'icil convencerse de que $\phi\circ\psi^{-1}(z)=\pm z+c$ donde $c\in\mathbb{C}$ es una constante.

Como las rectas horizontales en $\mathbb{C}$ se preservan bajo este tipo de transformaciones, tomando la preimagen de tales rectas bajo coordenadas normales arbitrarias obtenemos segmentos en la superficie de Riemann que son compatibles bajo cambios de coordenadas, por lo que se <<pegan>> para formar trayectorias maximales, llamadas \emph{hojas}, que descomponen a la superficie en una uni\'on de intervalos y c\'irculos ajenos. A esta estructura se le conoce como una \emph{foliaci\'on}, y en este caso, cualquier parametrizaci\'on $\gamma$ de alguna hoja de la foliaci\'on satisface:
$$f(\gamma(t))(\gamma(t)^\prime)^2>0$$
donde $\theta$ esta representada localmente como $f(z)dz^2$.

De manera an\'aloga, y como los cambios de coordenadas normales son isometrias del plano $\mathbb{R}^2\cong \mathbb{C}$, se puede construir una m\'etrica plana\footnote{Es decir localmente isom\'etrica a la m\'etrica natural en $\mathbb{R}^2$} sobre la superficie. Cabe se\~nalar que las hojas de la foliaci\'on asociada a la diferencial cuadr\'atica, son \emph{geod\'esicas} de esta m\'etrica.

Las diferenciales cuadr\'aticas se han estudiado por lo menos desde los a\~nos treinta\footnote{V\'ease \cite[p.~VI]{strebel-quadratic}} y aunque surgieron en el contexto del an\'alisis funcional y variacional, actualmente son relevantes para una gran variedad de \'areas.

La primera gran aplicaci\'on fue en el trabajo de Oscar Teichmüller con relaci\'on a transformaciones cuasiconformes, lo que eventualmente llev\'o a la construccion de los espacios de Teichmuller y a una construcci\'on anal\'itica del espacio modular de superficies de Riemann (que a grandes razgos es la manera correcta de <<geometrizar>> el conjunto de clases de isomorfismo de superficies de Riemann). Posteriormente se vuelven relevantes para la clasificaci\'on de homeomorfismos de una superficie (problema atacado originalmente por Nielsen y resuelto finalmente por Thurston) mediante las ideas de Hubbard y Masur que .

Como ya hemos visto, los cambios de coordenadas normales est\'an dados por $z\mapsto \pm z +c$, superficies con un atlas (salvo en un conjunto de puntos) cuyos cambios de coordenadas son de esta forma reciben el nombre de superficies de traslaci\'on, \attention 



Entre los aspectos m\'as recientes de esta teor\'ia que han sido estudiados, se encuentran los concernientes a su relaci\'on con \emph{condiciones de estabilidad} sobre \emph{categor\'ias trianguladas}.

Desde el a\~no 2007, Maxim Kontsevich ha hecho las siguientes observaciones:
\blockquote[\cite{kontsevich2007donaldson}]{
Hence, $Stab(\mathcal{C})$ is a complex manifold, not necessarily connected.
Under our assumptions one can show that the group $Aut(\mathcal{C})$ acts properly discontinously on $Stab(\mathcal{C})$.
On the quotient orbifold $Stab(\mathcal{C})/Aut(\mathcal{C})$ there is a natural non-holomophic action of $\Gl:_+(2,\mathbb{R})$ arising from linear transformations of $\mathbb{R}^2\cong \mathbb{C}$ preserving the standard orientation. A similar geometric structure appears on the moduli spaces of holomorphic Abelian differentials, \dots}

El siguiente a\~no, en un art\'iculo del mismo Kontsevich y Yan Soibelman, encontramos la siguiente observaci\'on:

\blockquote[\cite{kontsevich2008stability}]{
Geometry similar to the one discussed in this paper also appears in the theory of moduli spaces of holomorphic abelian differentials \dots . The moduli space of abelian differentials is a complex manifold, divided by real “walls” of codimension one into pieces glued from convex cones. It also carries a natural non-holomorphic action of the group $\Gl_+(2,\mathbb{R})$. There is an analog of the central charge $Z$ in the story. It is given by the integral of an abelian differential over a path between marked points in a complex curve. This makes plausible the idea that the moduli space of abelian differentials associated with a complex curve with marked points, is isomorphic to the moduli space of stability structures on the (properly defined) Fukaya category of this curve.}

A\~nos m\'as tarde, en \cite{neitzke-wall-crossing} se expone por primera vez la idea de que bajo ciertas hip\'otesis, toda diferencial cuadr\'atica (meromorfa) define una triangulaci\'on ideal, cuyos vertices son ex\'actamente los polos de orden dos de la diferencial cuadr\'atica.
Por otro lado, desde hace algunos a\~nos, se conoce el hecho de que toda triangulaci\'on de una superficie da lugar a un \emph{carcaj}, y a su vez, que este \'ultimo da lugar a un \'algebra.
Para una visi\'on panor\'amica de estas idea\'as, ve\'ase \cite{2013labardini}.

Finalmente, usando estas ideas, en \cite{bridgeland2013quadratic} se demuestra, a grosso modo, que el espacio de las diferenciales cuadr\'aticas sobre una superficie de Riemann es isomorfo al espacio de condiciones de estabilidad asociada a la categor\'ia de representaciones del \'algebra asociada a cualquier triangulaci\'on determinada por cualquier diferencial cuadr\'atica sobre la superficie de Riemann.


%cubiertas espectrales y el mapeo de periodos
